\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\textwidth 15.5cm
\oddsidemargin -0.1cm
\evensidemargin -0.1 cm
% \linespread{1.6} % doble espacio
\linespread{1.3} % 1.5 espacio
\begin{document}
\thispagestyle{empty}

\title{Proyecto de Tesis Doctoral:\\
``M\'etodos Eficientes para la Calibraci\'on y \\ 
la Valoraci\'on de Opciones sobre Tipos de Inter\'es"} 
%``Efficient Methods for Calibrating and\\ 
%Pricing Interest Rate Options"} 
\author{Lluís Navarro Girbés\\
}
\date{}
\maketitle

\subsection*{Introducci\' on}
Cualquier modelo de valoración de derivados sobre tipos de
interés que merezca el calificativo de realista, debe ajustarse de
forma óptima a la estructura temporal de tipos de interés (ETTI en adelante) observada en el instante de valoración.     
 
Esta idea, de la que fueron pioneros Ho y Lee \cite{HL:1986}, ha sido
posteriormente explorada por otros muchos investigadores, desde los
primeros modelos de libres arbitraje para el tipo de interés
instantáneo\footnote{Cabe destacar los trabajos de Black y Karasinski \cite{BK:1991} y Hull y White \cite{HW:1990}, entre otros.} hasta los modelos más recientes y complejos que 
consideran la evolución, en su conjunto, de la curva de tipos {\sl
  forward} implícitos como un sistema de dimensión infinita de
ecuaciones diferenciales estocásticas --Heath et al. \cite{HJM:1992}. En particular, esta
clase de modelos exige como {\sl input} una curva continua de tipos {\sl
  forward} observados inicialmente. Sin embargo, en los mercados financieros
solamente están disponibles un conjunto discreto de precios de bonos, por lo que
en la práctica, se recurre a utilizar distintas familias parametrizadas
para estimar esta curva contínua mediante los datos disponibles. 

Llegados a este punto, surge de modo natural el siguiente
dilema: Escojamos una determinada familia parametrizada
de funciones, $\mathcal{G}$, para representar la curva observada
inicialmente, y además un modelo de tipos de interés, $\mathcal{M}$,
libre de arbitraje. Supongamos que utilizamos como {\sl input} del modelo
$\mathcal{M}$ una curva inicial perteneciente a la familia paramétrica
$\mathcal{G}$. ¿Generará este modelo de tipos de interés curvas {\sl
  forward} que se mantengan dentro de esa misma familia $\mathcal{G}$? 

Como cabe suponer, la respuesta será generalmente negativa. 

Así, Bj\"ork y Christensen \cite{BC:1999}, definen los pares consistentes
$(\mathcal{M},\mathcal{G})$ como aquéllos que cumplen con la condición
anteriormente mencionada. En particular, centran su análisis sobre el
problema de la consistencia, tomando como referencia a la familia de
Nelson y Siegel \cite{NS:1987} y cualquier modelo de tipos de interés de
la clase Heath-\-Jarrow-\-Morton (HJM, en adelante) con una estructura de volatilidades determinista. En este trabajo precursor, dichos investigadores llegan a la relevante conclusión de que ninguno de tales modelos es consistente con la familia.   

El modelo de Nelson-Siegel resulta ser un ejemplo paradigmático de
familia paramétrica para la estimación de curvas {\sl forward}, puesto
que ha sido bien acogido por numerosos bancos centrales europeos como
instrumento en su gestión --véase Anderson y Sleath \cite{AS:1999}. Aunque podemos calificar como elevado su grado de aceptación entre la comunidad financiera, poco después de que Björk y Christensen obtuviesen
objeciones teóricas a la utilización de esta familia paramétrica,
Filipovic \cite{Fil:1999a} demostró que no existe ningún proceso de
Itô, incluyendo aquéllos que incorporen volatilidad estocástica, que
sea consistente con la familia.

En estudios recientes, como los de Herzel y Angelini \cite{AH:2002, AH:2005} y los de De Rossi \cite{AH:2005}, se encuentran aplicaciones empíricas de la Teoría de la Consistencia en el entorno HJM, tal y como fue formulada originalmente por Björk
y Christensen. La principal motivación para este tipo de investigaciones
radica en el hecho de que cada vez que se requiere la consistencia
entre una familia paramétrica de curvas y un determinado modelo de
tipos de interés, si esta familia paramétrica permite un ajuste bueno
de la ETTI, la combinación $(\mathcal{M},\mathcal{G})$ será muy util
para la valoración y la gestión de carteras de derivados,
manteniéndose la coherencia con un análisis econométrico de la
dinámica de la estructura temporal. En ese sentido, Herzel y Angelini
apuntan que, si se utiliza este entorno de trabajo para la calibración
de opciones sobre tipos de interés, además de que se reduce la
arbitrariedad que supone escoger una determinada familia de funciones
interpolantes para estimar la ETTI inicial, se mejora la eficiencia en
el algoritmo de calibración sin, por ello, empeorar la precisión de
las estimaciones. Sin embargo, el resultado más sobresaliente que
arrojan sus trabajos tiene que ver, a nuestro juicio, con la
incidencia directa que tiene el uso de familias consistentes con cada
uno de los modelos de valoración propuestos. En general, el uso de la
\emph{calibración consistente} mejora la estabilidad de las
estimaciones de los parámetros de cada uno de los modelos analizados,
así como, su capacidad de ajuste y predicción de los precios de
derivados.   

Buraschi y Corielli \cite{BCo:2005}, van más allá, presentando
resultados teóricos que indican que el uso de familias paramétricas
inconsistentes para obtener estructuras temporales iniciales suaves,
introduce errores inconsistentes temporalmente, que violan los
argumentos est\'andar para la construcción de carteras au\-to\-fi\-nan\-cia\-das en la implementación de estrategias de cobertura. Por lo tanto, el uso de pares inconsistentes $(\mathcal{M},\mathcal{G})$ puede conducir a una deficiente gestión de riesgos de mercado de carteras de renta fija.  

En conclusión,  parece bastante natural sospechar que la elección de
un determinado procedimiento de estimación de la estructura temporal
no se puede desligar del modelo dinámico de valoración de activos utilizado. De hecho, si se cree en un determinado modelo de valoraci\'on de derivados, sólo es coherente hacer uso de curvas parametrizadas que sean \emph{consistentes} con ese modelo.  

Sin embargo, aunque existe una gran cantidad de trabajos relacionados
con la estimación de la estructura temporal de tipos de interés, su
influencia en la implementación efectiva de modelos HJM ha sido
obviada. Moraleda y Pelsser \cite{MP:2000}, comparan algunos modelos
{\sl spot} y {\sl forward} con datos de {\sl swaps}, {\sl caps} y {\sl
  floors} del mercado americano entre 1993 y 1994, utilizando
funciones {\sl spline} lineales para construir la curva inicial
a partir de los precios de bonos disponibles. Bühler et
al. \cite{BUWW:1999}, utilizan {\sl splines} cúbicos  para implementar
modelos {\sl forward} y {\sl spot} en el mercado alemán y contrastar
su validez empírica entre 1990 y 1993. En el caso español,
encontramos los trabajos de Navas \cite{Na:1999} y D\'\i az y Tolentino \cite{DT:2003} en los que,
siguiendo la tónica internacional, se adoptan {\sl splines} cúbicos y
exponenciales\footnote{En concreto, 
estos investigadores utilizan una adaptación del método de Vasicek y Fong \cite{VF:1982} a las
características del mercado español.}, 
respectivamente. Desafortunadamente, en ninguno de estas
investigaciones se analiza si tales métodos de estimación de la ETTI
inicial basados en funciones {\sl spline}, son coherentes con la
dinámica para los {\sl forward} que impone cada modelo particular.   
Es preciso remarcar que en todos estos análisis el uso del término
\emph{consistencia} se refiere única y exclusivamente a la capacidad
que tienen los modelos analizados para ajustarse a la estructura
temporal observada inicialmente en contraposición a los modelos
clásicos de equilibrio. La ingeniosa redefinición del concepto de
\emph{consistencia} que hace Bj\"ork \cite{B:2001}, basada en
fundamentos de geometría diferencial sobre variedades, es enteramente 
diferente, llevando consigo profundas consecuencias, tanto en la
correcta comprensión de los postulados en los que se asientan los
mo\-de\-los de no-arbitraje como en la implementación práctica que se
hace de éstos en la gestión diaria de carteras financieras.
%
\subsection*{Objetivos}
 El objetivo de este trabajo es exponer los principales aspectos
estudiados por la literatura que ha originado el trabajo seminal
de Bj\"ork y Christensen \cite{BC:1999}. El grado de abstracción que supone dotar a la clase de modelos de Heath-Jarrow-Morton de
\emph{autoconsistencia}, tal y como lo entienden todos estos autores,
es considerable, por lo que no se pretende explorar la teoría de forma
meticulosa, sino mostrar los rasgos principales de ésta haciendo especial \'enfasis en sus aplicaciones en la valoraci\'on de derivados sobre tipos de inter\'es en un contexto de estimaci\'on consistente de la ETTI. Se persigue pues, mostrar los resultados emp\'\i ricos más relevantes obtenidos, de modo que sirva de guía para enfocar futuros trabajos de investigación en un contexto teórico sólidamente cimentado.   

\subsection*{Metodolog\'\i a}
El plan de trabajo consta de 4 fases:
\begin{itemize}
\item Construir una base de datos de la ETTI y de precios de opciones sobre tipos de inter\'es ultral\'\i quidas.
\item Calibrar modelos de valoraci\'on de la clase HJM utilizando los precios de opciones sobre tipos de inter\'es as\'\i~como los datos de la ETTI. Para este fin se estudiar\'an extensiones que, siendo capaces de preservar la autoconsistencia din\'amica de estos modelos, mejoren las metodolog\'\i as apuntadas en la introducci\'on. 
\item Realizar el an\'alisis de los resultados emp\'\i ricos obtenidos para contrastarlos con los m\'etodos tradicionales inconsistentes.  
\item Finalmente, se abordar\'a el estudio comparativo de distintos m\'etodos num\'ericos en diferencias finitas, que siendo coherentes con la metodolog\'\i a de calibraci\'on consistente y extensiones, permitan la valoraci\'on de opciones m\'as complejas en su especificaci\'on, dada la falta de analiticidad frecuente en ese caso.
\end{itemize}
%
%La BiBliografia
%
\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{AS:1999}
{\sc Anderson, N., \& J. Sleath (1999).} New Estimates of the UK Real
and Nominal Yield Curves, \emph{Bank of England Quaterly Bulletin}.

\bibitem{AH:2002}
{\sc Angelini, F., \& S. Herzel (2002).} Consistent Initial Curves
for Interest Rate Models, \emph{Journal of Derivatives} 9(4), 8--18.

\bibitem{AH:2005}
{\sc Angelini, F., \& S. Herzel (2005).} Consistent Calibration of
HJM Models to Cap Implied Volatilities, \emph{Journal of Future Markets} 25, 1093--1120.

%\bibitem[Björk, 2003]{B:2003}
%{\sc Björk, T. (2003).} On the Geometry of Interest Rate Models, en:
%Carmona, R.A., Cinlar, E., Ekeland, I., Jouini, E., Scheinkman, J.A., Touzi, N.,
%\emph{Paris-Princeton Lectures on Mathematical Finance 2003}, Lecture Notes in
%Mathematics, 1847, Springer-Verlag.  

\bibitem{B:2001}
{\sc Björk, T., (2001).} A Geometric View of Interest Rate Theory, en:
Jouini, E., Cvitanic, J. \&  M. Musiela, \emph{Option Pricing, Interest
Rates and Risk Management}, Cambridge University Press.  

%\bibitem[Björk, 1998]{B:1998}
%{\sc Björk, T. (1998).} \emph{Arbitrage Theory in Continuous Time},
%Oxford University Press.   
%
%\bibitem[Björk, 1997]{B:1997}
%{\sc Björk, T. (1997).} Interest Rate Theory, en: Runggaldire, W.,
%\emph{Financial Mathematics}, Lecture Notes in Mathematics, 1656,
%Springer-Verlag. 


\bibitem{BC:1999}
{\sc Björk, T., \& B.J. Christensen (1999).} Interest Rate Dynamics
and Consistent Forward Rate Curves, \emph{Mathematical Finance} 9,
323-348.  

%\bibitem[Björk y Landen, 2002]{BL:2002}
%{\sc Björk, T., \& C. Landen (2002).} On the construction of finite
%dimensional realizations for nonlinear forward rate models,
%\emph{Finance and Stochastics} 6(3), 303-331. 
%
%\bibitem[Björk y Sevensson, 2001]{BS:2001}
%{\sc Björk, T., \& L. Svensson (2001).} On the existence of finite
%dimensional realizations for nonlinear forward rate models,
%\emph{Mathematical Finance} 11(2), 205-243. 

\bibitem{BK:1991}
  {\sc Black, F., \& P. Karasinski (1991).} Bond and Option Pricing when
Short Rates are Lognormal, \emph{Financial Analysts Journal} 4, 52-59.
  127--155.  

\bibitem{BUWW:1999}
{\sc Bühler, M., Uhrig-Homburg M., Walter U. \& T. Weber (1999)} An
Empirical Comparison of Forward Rate and Spot Rate Models for Valuing
Interest Rate Options, \emph{The Journal of Finance} 54, 269--305.

\bibitem{BCo:2005}
{\sc Buraschi, A., \& F. Corielli (2005).} Risk Management
Implications of Time-Inconsistency: Model Updating and Recalibration
of No-Arbitrage Models. \emph{Journal of Banking \& Finance}
29(11), 2883--2907.

%\bibitem[Chiarella y Kwon, 2001]{CK:2001}
%{\sc Chiarella, C., \& O.K. Kwon (2001).} Formulation of Popular
%Interest Rate Models under the HJM Framework, \emph{Asia-Pacific Financial
%Markets} 8(1), 1--22.
%
%\bibitem[Da Prato y Zabczyk, 1992]{PZ:1992}
%{\sc Da Prato, G. \& J. Zabczyk  (1992).} \emph{Stochastic Equations in Infinite
%  Dimensions.} Cambridge University Press.

\bibitem{R:2004}
{\sc De Rossi, G., (2004).} Kalman Filtering of Consistent Forward
Rate Curves: a Tool to Estimate and Model Dynamically the Term
Structure, \emph{Journal of Empirical Finance} 11, 277--308.  

\bibitem{DT:2003}
{\sc Díaz A. \& M. Tolentino (2003).} La Constrastación del Modelo de
Black-Derman-Toy en el Mercado Español, Working Paper,
ICAE-Univ. Complutense de Madrid. 

\bibitem{FNN:2011}
{\sc Falc\'o A., Navarro Ll., \& J. Nave (2011).} On the Calibration of a Gaussian Heath-Jarrow-Morton model using Consistent Forward Rate Curves. \emph{Quantitative Finance}, 11(4), 495--504.

\bibitem{FNN:2009}
{\sc Falc\'o A., Navarro Ll., \& J. Nave (2009).} The Hull-White Model and Multiobjective Calibration with Consistent Curves: Empirical Evidence. \emph{RACSAM Rev. R. Acad. Cien. Serie A. Mat.}, 103(2), 235--249.

\bibitem{FNN:2009}
{\sc Falc\'o A., Navarro Ll., \& J. Nave (2008).} A multiobjective approach using consistent rate curves to the calibration of a Gaussian Heath-Jarrow-Morton model, WP-AD Series, 2008-09, IVIE.


\bibitem{Fil:1999a}
{\sc Filipovic D., (1999).} A Note on the Nelson and Siegel
Family. \emph{Mathematical Finance} 9(4), 349--359.  

%\bibitem[Filipovic, 1999b]{Fil:1999b}
%{\sc Filipovic D., (1999b).} Invariant Manifolds for weak solutions of
%stochastic equations. \emph{Probability Theory and Related Fields}  xxx(x), xxx.
%
%\bibitem[Filipovic, 2001]{Fil:2001}
%{\sc Filipovic, D., (2001).} \emph{Consistency Problems for
%Heath-Jarrow-Morton Interest Rate Models}, Lecture Notes in
%Mathematics, 1760, Springer-Verlag. 

\bibitem{HJM:1992}
{\sc Heath, D., R. Jarrow \& A. Morton (1992).} Bond Pricing and the
Term Structure of Interest Rates: A New Methodology for Contingent
Claims Valuation, \emph{Econometrica} 60(1), 77--105.  

\bibitem{HL:1986}
{\sc Ho, T.S.Y, \& S.B. Lee (1986).} Term Structure Movements and the
Pricing of Interest Rate Contingent Claims. \emph{Journal of Financial
  and Quantitative Analysis} 411011-1029.

\bibitem{HW:1990}
{\sc Hull, J., \& A. White (1990).} Pricing Interest Rate
Derivatives Securities. \emph{The Review of Financial Studies}
3(4), 573--592.

%\bibitem[Hull y White, 1993]{HW:1993}
%{\sc Hull, J., \& White, A., (1993).} Single-factor interest rate
%models and the valuation of interest rate derivative
%securities. \emph{Journal of Financial and Quantitative Analysis}
%3(4), 573--592. 
%
%\bibitem[Ikeda y Watanabe, 1981]{IW:1981}
%{\sc Ikeda, N., \& S. Watanabe (1981).} \emph{Stochastic Differential
%Equations and Diffusion Processes}, North-Holland.

\bibitem{MP:2000}
{\sc Moraleda, J., \& A. Pelsser (2000).} Forward versus Spot
Interest-Rate Models of the Term Structure: An Empirical
Comparison. \emph{The Journal of Derivatives} 7(3)9--21.    

%\bibitem[Musiela, 1993]{Mu:1993}
%{\sc Musiela, M., (1993)} Stochastic PDEs and term structure models.
%Working Paper, J. Intern. Finance,  IGR-AFFI, La Baule.

\bibitem{Na:1999}
{\sc Navas, J.F., (1999).} Consistent versus Non Consistent Term
Structure Models: Some Evidence from the Spanish Market, \emph{The
  Journal of Fixed Income}, December, 42-60.

\bibitem{NS:1987}
{\sc Nelson C.R. \& A.F. Siegel (1987).} Parsimonius Modeling of
Yield Curves. \emph{Journal of Business} 60(4), 473--489.    

%\bibitem[Olver, 1993]{Olv:1993}
%{\sc  Olver, P. J. (1993).} \emph{Applications of Lie Groups to Differential
%  Equations.} Springer-Verlag. 

\bibitem{VF:1982}
{\sc Vasicek, O.A. \& H.G. Fong (1982).} Term Structure Modelling
using Exponential Splines, \emph{The Journal of Finance} 37, 339--348.
\end{thebibliography}
%
\end{document}
